道歉的語言偽術：如何說了等於沒說？

Brian Liu2019年6月19日

特首林鄭月娥昨日親身會見傳媒，就「逃犯條例」修訂爭議向香港人致歉，但似乎很多香港人不領情。為何一句「真誠道歉」未能化解爭端？有研究道歉的學者提醒，在某些重大事故中，道歉同時又沒有實質行動作補救，改正錯誤，再多的道歉都只會失效，假如還借故推諉責任，更可能讓事態火上加油。

麻省大學精神病學教授拉扎爾（Aaron Lazare）在名著「道歉的力量（On Apology）」中提到，理想的道歉必須具備四大要素：認錯、真誠地自責、解釋和補償。前三項通常可以口頭解決，但部分事件中，補償才是最關鍵，卻往往牽涉實際行動。

書中提到一個例子，一位攝影師朋友到作者家中作客，攝影器材不慎掉下，損壞了一個古董燈罩，雖然對方再三道歉，但當作者反問燈罩可以怎麼辦時，對方無動於衷。在這個例子中，如果有能力補救造成的傷害，但你卻依然袖手旁觀，再多道歉亦無補於事。

有些時候，道歉可能比不道歉更糟，譬如為認錯附加條件。2002 年，前以色列總理沙龍（Ariel Sharon）的道歉便是一例。當時以色列軍事行動造成巴勒斯坦平民死亡，沙龍發表聲明卻說：「假如有平民受傷，以色列國防軍表示歉意，但不會就這次成功的行動道歉。」聲明為死傷加上「假如」的字眼，不僅有損道歉的誠意，同時為認錯附加條件，更容易惹怒死者家屬。

SorryWatch 專門收集和分析公眾道歉聲明，其共同創辦人 Susan McCarthy 指出，犯錯的人應當說「對不起」，然後解釋自己做錯甚麼，但「不應該一味把焦點都放在自己身上」，很多公眾人物往往在乎個人聲譽，結果道歉聲明搞得一團糟。

希伯來大學社會科學學院副教授 Zohar Kampf 在學術期刊 Journal of Pragmatics 刊登的論文，便研究公眾人物如何發揮創意，在道歉時盡可能卸責。研究對象為 1997 至 2004 年間，以色列公眾人物、團體或機構的 354 次道歉聲明，再作分類加以分析。

美國社會時事雜誌 Pacific Standard 總結研究結果，發現犯錯者通常透過 5 種道歉技巧，盡可以減少罪責：

道歉同時淡化對他人造成的傷害；
就結果道歉，但不就行為道歉；
就處事作風道歉，但不就事件本質道歉；
就事件個別部分道歉，但不就事件整體道歉；
透過遣詞用字淡化自身責任，如把傷害行為描述為「失誤」。

犯錯者公開道歉，卻經常鑽空子卸責，結果往往弄巧反拙。新加坡國立大學商學院教授 David De Cremer 於 2011 年在 Psychological Science 發表的研究論文便發現，大家通常「過於高估道歉的價值及對行為的影響」。他引用兩項研究結果指出，犯錯者「在造成傷害後，即時向受害人道歉，效果通常都不如所願，得不到對方領情。」

假如得不到受害人原諒，公開道歉還有甚麼作用可言？加州大學柏克萊分校社會學家 Christine Carter 便提醒，道歉可以純粹為著自身，即使得不到任何人原諒，「但你卻會透過道歉寬恕自己」。De Cremer 還不無諷刺地指出，懺悔作用有時「僅在於說服旁觀者，他還是一個好人」，對象根本不是受害者本身。

林鄭正正就係「我無錯，不過算喇我道歉」

但一個訴求都唔撚會fulfill你